\chapter*{Ringraziamenti}
\thispagestyle{empty}

Per questo lavoro ringrazio sentitamente il prof. Rossi e il dott. Manno per il supporto e la stima che hanno riposto il me. È grazie al loro aiuto e al loro supporto che oggi posso raggiungere questo traguardo così importante e ambito. 
Ringrazio inoltre il dottor Villa e il dottor Pomarè Montin dell'Università di Firenze, che mi hanno accordato la loro fiducia in questo percorso e sono sempre stati disponibili in ogni momento.

Ringrazio tutto il Cad di informatica e tutti i professori che mi hanno insegnato tanto in questi anni.

Ringrazio tutto il gruppo di Territori Aperti e di PinKamp, progetti che in questo ultimo anno mi hanno permesso di fare nuove esperienze e di incontrare tantissime persone fantastiche, in particolare devo ringraziare la prof.ssa Di Marco che ha creduto in me scegliendomi per questi lavori fantastici, penso che anche dicendo mille volte grazie non basterebbe.

Dopo i ringraziamenti "diplomatici", voglio ringraziare Andrea, Miriana, Laura, Fabio e tutti gli amici incontrati in questi anni di Università. gli sfoghi nei giorni più pesanti, le serate passate insieme e tutte le litigate giocando a qualcosa sono state un aiuto ed un relax nei momenti più duri.

Ringrazio il gruppo del pranzo/laboratorio, Andrea, Eleni, Pippo, Gianluca, Matteo, Giuseppe e tutti quelli passati nei banchi conquistati. Anche se solo per un'ora, quel tempo passato insieme è sempre stato la cosa più rilassante e piacevole della giornata.

Un grazie speciale ai Lozzi's, Angela e Daniele, per il vostro entusiasmo, la vostra pazienza e la vostra disponibilità. Quando si dice che buon sangue non mente, voi ne siete la prova. Grazie per tutto quello che siete.

Grazie ad Annaluna, perchè dietro la tua finta durezza, nascondi tanta dolcezza e riesci con poche parole a tranquillizzare chi hai di fronte.

Grazie agli Sbandieratori, che dopo tutti questi anni posso definirvi quasi una seconda famiglia. Siete rumorosi, casinari e pazzi, ma la vita senza di voi sarebbe molto più monotona e triste.

Grazie ad Alessia, Claudia e Giada, dopo più di vent'anni che ci conosciamo non penso che mi servano molte parole, perchè i gesti contano più di ogni parola.

Grazie ad Alessandro, Roberta e Paola, per le chiacchierate, le serate in tranquillità e le grandi riflessioni, anche con voi le parole sono di troppo.

Grazie alla bellissima famiglia che ho acquisito ad Avezzano, siete delle persone meravigliose, mi avete accolto da subito con tantissimo affetto e non mi avete mai fatto sentire fuori posto. Un grazie particolare ovviamente a Rossana e Giorgio, che mi avete accolto in casa vostra, senza mai farmi mancare niente. Mille volte grazie.

Grazie alla mia famiglia, che mi ha supportato durante tutto questo percorso, che mi ha appoggiato nella scelta intrapresa di rimettermi in gioco e ripartire da capo. Siete stati la mia ancora e la mia forza in molti momenti. Grazie ai miei fratelli, Giorgia e Federico e ai loro compagni, Lorenzo e Crystal, nonostante le normali litigate, so sempre che ci siete e che ci sarete. Ma grazie soprattutto a mamma e papà perchè non sarei ciò che sono senza di voi, siete le mie fondamenti e i miei pilastri e questo successo è anche vostro. 

Grazie a te Alessandro, il mio migliore amico, il mio coinquilino, il mio amore. Sei il mio consigliere più fidato e sincero. Sei la spalla sulla quale piangere quando ho bisogno, sei capaci di calmarmi e riportarmi con i piedi per terra quando serve. Non posso spiegare in poche parole tutto quello che sei, mi basta dirti che ti amo.

Grazie anche a tutti quelli che non ho nominato direttamente, ma che hanno fatto parte di questo intenso, ma bellissimo percorso. 

Infine ringrazio me stessa, per aver deciso di credere in me. Di aver investito nel mio futuro e nelle mie capacità. Di non essermi fatta demoralizzare da una società che ti vuole perfetta, perchè la perfezione non esiste. Ho capito tardi quale fosse il mio percorso, ma ringrazio ogni giorno di aver preso questa scelta, che mi auguro mi riserverà grandi soddisfazioni. 

Grazie. 



