\chapter*{Ringraziamenti}

Indipendente dall'ambito tutti abbiamo delle aspirazioni nella vita e, per arrivarci, dobbiamo fissare degli obiettivi da raggiungere cercando poi di superarli.

Gli obiettivi ci aiutano a capire dove vogliamo andare e che strada prendere quando ci tocca fare delle scelte. Per questo \`e molto importante averli sempre davanti a noi senza distogliere lo sguardo.

Io oggi ho raggiunto uno dei miei obiettivi e superato uno dei traguardi importanti della vita.\\
Ma per farlo non posso non ringraziare tutti quelli che hanno camminato insieme a me in questo percorso.
\\
\\
Voglio, innanzitutto, ringraziare il mio relatore il Dr. Stefano Leucci. 
Nonostante la pandemia, con le tante chiamate su teams, mi ha permesso di scoprire un mondo nuovo ed affascinante, continuamente in evoluzione. Grazie.
\\
\\
Voglio ringraziare \textit{Alessia} , \textit{Claudia} e \textit{Giada} che mi hanno supportato anche in questo viaggio. 
Ammetto di non essere una persona facile, cambio idea mille volte, ho sempre qualche nuova cosa assurda che mi passa per la testa, ma voi non mi avete mai giudicato, ci siete sempre state a supportarmi, sopportarmi o cazziarmi se occorreva. Grazie
\\
\\
Ringrazio \textit{Roberta} ed \textit{Alessandro}, che nonostante i mille impegni reciproci ci sono sempre stati, per una chiacchiera, una risata o solo per i dieci minuti di un caff\`e. Grazie
\\
\\
Ringrazio \textit{Annaluna} e \textit{Angela}. La prima \`e il mio grillo parlante, quando sto per sbagliare immagino di sentire lei che mi dice ``non farlo'' oppure ``ci pu\`o stare'' e mi comporto di conseguenza. La seconda \`e la follia pura, l'allegria e le mille chiacchiere fatte insieme. Grazie
\\
\\
Ringrazio \textit{ Alessandro}, il mio amore. Grazie a te ho capito quanto valgo e quello che posso dare.
Sei la mia ancora nei momenti bui e il mio conforto nei giorni grigi. Non possiamo lavorare insieme questo \`e sicuro, ma possiamo continuare a supportarci reciprocamente lungo il percorso che ci si sta formando davanti. Insieme a te ringrazio anche la tua splendida famiglia, che mi ha accolto a braccia aperte dal primo giorno. Grazie
\\
\\
\textit{Laura} e \textit{Miriana}, solo una cosa vi accomuna, la mia iniziale antipatia nei vostri confronti, ma si sa le apparenze ingannano.
Grazie a voi ho imparato, sicuramente, che non bisogna fermarsi alle apparenze e non giudicare mai il libro dalla copertina, perch\`e dietro c'\`e spesso molto molto di pi\`u. Grazie
\\
\\
Grazie a te \textit{Erika}, la mia compagna di viaggio dal primo giorno, la mia spalla destra e altre volte sinistra.
Non pensavo di trovare una grande amicizia cos\`i in questo viaggio, in realt\'a continuavo ad essere convinta di non averne neanche bisogno, invece mi sbagliavo.
Adesso continuiamo il nostro percorso insieme e arriviamo pi\`u lontano che possiamo. Grazie.
\\
\\
Ringrazio tutti gli amici ``vecchi'' e ``nuovi'', che con un sorriso o una chiacchiera, hanno reso meno noiose e ripetitive le mie giornate.
Grazie
\\
\\
Un ringraziamento speciale va alla mia famiglia grande e pazzerella, ai miei fratelli, \textit{Giorgia}, \textit{Federico} e \textit{Salvatore}, ai loro fidanzati, \textit{Crystal} e \textit{Lorenzo},ma soprattutto a loro due \textit{Mamma e Pap\`a}, le mie rocce.
\`E solo grazie a voi, ai vostri sacrifici ed ai vostri insegnamenti che non mi \`e mai mancato niente nella vita.
\`E solo grazie a voi e al vostro supporto quando vi ho detto che volevo riprendere a studiare che posso dire di essere qui oggi.
Spesso vi d\`o per scontati, ma poich\`e nulla \`e scontato in questa vita e gli ultimi mesi ne sono stati la dimostrazione, sappiate che il mio ringraziamento pi\`u grande va a voi. Ancora mille volte grazie.
\\
\\
L'ultimo ringraziamento, ma non per importanza va a me.
Devo ringraziarmi per aver deciso di stravolgermi la vita, fare un salto nel vuoto e darmi una possibilit\`a.
Una possibilit\`a di ottenere il futuro che desidero, la possibilit\`a di fare quello che voglio e di diventare ci\`o che voglio essere.
Alla Giulia del futuro dico non perdere l'ambizione che hai, continua a guardare il mondo che ti circonda con curiosit\`a e non smettere di sognare e di volere sempre di pi\`u. Grazie a me.
\\
\\
Dimenticavo di ringraziare i miei Nonni, non sono riuscita a portarvi in questo giorno con me fisicamente, ma vi porto tutti nel cuore. Mi mancate sempre, ma so che ci siete. 
\\  
\\
Grazie.
